\documentclass[a5paper, 10pt, openany]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsthm,enumitem,indentfirst,graphicx,calc,pifont,fancyhdr,lscape,array}
%\usepackage[mathlf]{MinionPro}
\usepackage[textwidth=109mm, textheight=18cm, footskip=6mm, headheight=12pt, top=15mm, headsep=2mm, hmarginratio=1:1]{geometry}

\def\ccdot{}%{${\cdot}$ $\cdot$ $\cdot$}
\fancyfoot{}\fancyhead{}
\fancyhead[LE]{\Pisymbol{MinionPro-Extra}{123}\,\thepage\ \ccdot}\fancyhead[LO]{\textit{\nclass} \ccdot}
\fancyhead[RO]{\ccdot\ \thepage\,\Pisymbol{MinionPro-Extra}{124}}\fancyhead[RE]{\ccdot\ \textit{\nwhat}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\pagestyle{fancy}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\numberwithin{subsubsection}{section}

\renewcommand{\geq}{\geqslant} \renewcommand{\ge}{\geqslant}
\renewcommand{\leq}{\leqslant} \renewcommand{\le}{\leqslant}
\newcommand{\<}{\guillemotleft} \renewcommand{\>}{\guillemotright}
\newcommand{\infile}{}
\newcommand{\outfile}{}

\renewcommand{\thesubsection}{День~\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{Задача~\Alph{subsubsection}.}
\newcommand{\simpsect}[1]{\par\noindent{\huge\textbf{#1}}\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{#1}}\bigskip\par\setcounter{subsection}{0}\def\nclass{#1}\thispagestyle{empty}}
\newcommand{\simpchap}[1]{\par\noindent{\Huge\textbf{#1}}\addcontentsline{toc}{chapter}{\textbf{#1}}\bigskip\par\def\nwhat{#1}}

\newcommand{\techreq}[4]{
\penalty10000\par\penalty10000\ttfamily\small\,
\begin{tabular}{|p{195pt}@{}|p{61pt}|}
\hline Имя входного файла: & #1 \\
\hline Имя выходного файла: & #2 \\
\hline Максимальное время работы на одном тесте: & #3 \\
\hline Максимальный объем используемой памяти: & #4 \\
\hline
\end{tabular}
\renewcommand{\infile}{#1}\renewcommand{\outfile}{#2}
\normalsize\normalfont\medskip
}

\newcommand{\inputformat}{\medskip\textbf{\textit{Формат входных данных}}\par\penalty10000}
\newcommand{\outputformat}{\medskip\textbf{\textit{Формат выходных данных}}\par\penalty10000}

\newenvironment{examples}[1][Пример]
{
\medskip
\textbf{\textit{#1}}\par\penalty10000
\ttfamily\small
\begin{tabular}{|p{128pt}|p{128pt}|}
\hline \multicolumn{1}{|c|}{\infile} & \multicolumn{1}{c|}{\outfile} \\ \hline
}
{\hline
\end{tabular}
\normalsize\normalfont\medskip
}

\makeatletter
\renewcommand{\l@subsubsection}{\@dottedtocline{2}{4.7em}{4.4em}}
\makeatother








\sloppy
\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\noindent
Министерство образования Республики Саха (Якутия)\\
Физико-математический форум \<Ленский край\>
\vfill
\noindent
\Huge 
XIX Международная олимпиада школьников\\
ТУЙМААДА--2012 \\
~\\
\huge ИНФОРМАТИКА\\
~\\
~\\
\huge Задачи и решения
\vfill
\noindent\normalsize
Якутск\\
2012


\newpage
\thispagestyle{empty}


 
\textbf{XIX Международная олимпиада школьников по математике, физике, химии и информатике «Туймаада». Информатика.} --- Якутск, 2012.

\vskip15pt

Сборник содержит задачи XIX Международной олимпиады «Туймаада» по информатике и возможные варианты решений. Олимпиада проводилась 
13--19 июля 2012 г. на базе Физико-математического форума «Ленский край» и  
в г. Якутске. Олимпиада прошла в два дня, в каждый из которых участникам было предложено за пять часов решить четыре задачи 


\vskip15pt

Методическая комиссия олимпиады:

\smallskip
\parbox{290pt}
{
Юрий Саввич АНТОНОВ,\\
\emph{к.ф.-м.н., доцент каф. ТМОИ ИМИ СВФУ им. М.К. Аммосова}

\smallskip
Сергей Геннадьевич ВОЛЧЁНКОВ, \\
\emph{к.т.н., доцент каф. ВПС Ярославского госуниверситета, член жюри Всероссийских олимпиад по информатике и математике}

\smallskip
Антон Сергеевич ЖУПЛЁВ, \\
\emph{аспирант ДВФУ}

\smallskip
Наталья Васильевна НИКОЛАЕВА, \\
\emph{к.ф.-м.н. доцент каф. ТМОИ ИМИ СВФУ}

\smallskip
Александр Викторович ПАВЛОВ, \\
\emph{к.ф.-м.н., доцент каф. ИТ ИМИ СВФУ}

\smallskip
Никифор Никитич ПАВЛОВ, \\
\emph{к.ф.-м.н., доцент каф. ИТ ИМИ СВФУ}

\smallskip
Татьяна Гаврильевна ПРОТОДЬЯКОНОВА, \\
\emph{к.ф.-м.н., доцент каф. ТМОИ ИМИ СВФУ}

\smallskip
Артем Тарасович ВАСИЛЬЕВ, \\
\emph{студент СПбГУ ИТМО}

\smallskip
Арчылан Анатольевич ФЁДОРОВ, \\
\emph{студент СПбГУ ИТМО}

\smallskip
Кирилл Борисович ЧИХАЧЁВ, \\
\emph{аспирант СПбГУ}
}

\vskip40pt
\centerline{\textit{Компьютерная верстка А.\,В. Павлова}}

\setcounter{page}{0}
\newpage
\phantom{a}~\vskip70pt

\simpchap{Первый день}

\simpsect{Условия}







\subsubsection{Деление с остатком}
\techreq{INPUT.TXT}{OUTPUT.TXT}{2 секунды}{64 КБ}

Задано число в системе счисления с основанием $b$, состоящее из $N$ цифр. Вам поступают запросы 2 видов: а) изменить $j$-ю цифру в числе, и б) найти остаток от деления текущего числа на $m$.

\inputformat
В первой строке заданы 4 числа: $N$, $b$, $m$, $L$~– количество цифр в числе, основание системы счисления, модуль и количество запросов ($N \leq 3 \times 10^5$, $1 < b \leq 10^9$, 
$1 < m \leq 10^9$, $L \leq 3 \times 10^5$). 

Во второй строчке даны $N$ десятичных чисел $a_1, a_2, \dots, a_n$, разделенных пробелами — это цифры изначального числа ($0 \leq a_i < b$). 

В последующих $L$ строках заданы запросы. Каждый запрос начинается с числа $j$. Если $j$ равно 0, то в этой строке больше ничего нет, и этот запрос является запросом на остаток от деления текущего числа на $m$. Если же $j > 0$, то в той же строчке также находится число $c$, означающее, что $j$-я цифра числа теперь равна $c$ ($1 \leq j \leq n$, $0 \leq c < b$). 

\outputformat
Для каждого запроса вида 0 выведите на отдельной строке остаток от деления текущего числа на $m$.

\begin{examples}
3 2 3 5  \par 0 0 1 \par 0  \par 2 1 \par 0 \par 3 0 \par 0 &
1 \par 0 \par 2 \\
\end{examples}






\subsubsection{Гусеница}
\techreq{INPUT.TXT}{OUTPUT.TXT}{2 секунды}{64 МБ}

Известная математическая задача начинается так: «За день гусеница проползла вверх по дереву 3 фута, а за ночь сползла на 2 фута вниз»… Учитель математики Иван Иванович схематично записал это условие следующим образом "3 -2". Т. е. положительное число обозначает, что гусеница проползла вверх, а отрицательное — сползла вниз.

Иван Иванович считает, что задача, состоящая из двух чисел, слишком простая, и хочет её немного усложнить, предложив ученикам $N$ чисел. Решив, что по условию задачи за день гусеница не может проползти (как вверх, так и вниз) более 10 футов, Иван Иванович записал $N$ чисел в интервале от $-10$ до $10$. Однако выяснилось, что не любая последовательность таких чисел может являться условием задачи: во-первых гусеница не может сползти под землю, а во-вторых, Иван Иванович хочет, чтобы итоговое перемещение гусеницы не сильно отличалось от нуля.

Не в правилах учителей математики переписывать всё заново. Поэтому Иван Иванович хочет лишь поменять знаки на противоположные у некоторых чисел. Более того, не просто у некоторых чисел, а сразу у нескольких чисел подряд за один раз. Т.\,е. Иван Иванович за одно действие выбирает некоторые числа $1 \leq i \leq j \leq N$ и меняет все знаки у чисел с $i$-го по $j$-е.

Требуется написать программу, чтобы помочь Ивану Ивановичу. В первую очередь нужно минимизировать ответ, а в случае если минимальный ответ достижим многими способами, нужно выбрать тот, при котором он достижим за минимальное количество действий.

\inputformat
В первой строке целое число $N$ ($1 \leq N \leq 4000$). Во второй~— $N$ целых чисел, разделённых пробелами.

\outputformat
Два разделенных пробелом целых числа: итоговое перемещение гусеницы в новом условии и количество действий, необходимые Ивану Ивановичу.

\begin{examples}[Примеры]
3 \par 7 \underline{5} $-$1 & 1 1\\
\hline
4 \par 3\underline{5} 9 \underline{2} & 15 2\\ 
\end{examples}






\subsubsection{Ралли}
\techreq{INPUT.TXT}{OUTPUT.TXT}{4 секунды}{64 МБ}

Вася участвует в автомобильном ралли-рейде, одним из этапов которого является
ночное ориентирование по лесу. Само по себе ориентирование
сложности для Васи не представляет, тем более что двигаться разрешается только по 
дорогам, которые соединяют лесные поляны. Однако по правилам соревнований
на каждой дороге задана минимальная и максимальная скорость с которой по 
ней разрешается двигаться. Цель соревнования состоит в том, чтобы добраться
со стартовой поляны до финишной за заранее известное время $T$.  Если же
время прохождения дистанции участником отличается от $T$, то ему начисляется 
штраф, равный отклонению его времени от времени $T$ в секундах. Поскольку 
дороги достаточно узкие, а участников много, то по каждой дороге разрешено 
движение только в одном направлении и трасса организована таким образом, 
чтобы участник не мог проехать по одной и той же дороге более одного раза.
Вася хочет выбрать такой маршрут движения и скорости на каждой из входящих
в него дорог, чтобы проехать трассу ровно за время $T$, а если это 
невозможно, то минимизировать полученный штраф. Помогите ему в этом.

\inputformat
В первой строке входного файла даны 5 целых чисел: 
общее количество полян $N$,
общее количество дорог $M$,
требуемое время прохождения маршрута $T$,
номер стартовой поляны $S$ и номер поляны $F$, на которой расположен финиш 
($1\leq N\leq 5\,000$, $1\leq M\leq 30\,000$, $0\leq T\leq 10\,000$, $1\leq S,F\leq N$).
В следующих $M$ строках даны описания дорог по одной на строке. Каждая
дорога задается четырьмя целыми неотрицательными числами в следующем порядке: номер 
поляны $s_i$, на которой дорога начинается, номер поляны $f_i$, на которой дорога заканчивается,
минимальное и максимальное время $t^{\mathrm{min}}_i$ и $t^{\mathrm{max}}_i$ в секундах, за которое дорогу разрешаеся проехать (зная
длину дороги, минимальную и максимальную разрешенную скорость, Вася уже сам
вычислил время, которое он может потратить на преодоление дороги, 
$1\leq s_i, f_i\leq N,$ $0\leq t^{\mathrm{min}}_i \leq t^{\mathrm{max}}_i \leq 100\,000$).

\outputformat
В случае, если Васе удастся проехать трассу за время $T$, в единственной строке 
выходного файла выведите \texttt{YES}. В противном случае в первой строке выведите \texttt{NO}, 
а во второй строке время за которое Вася должен проехать трассу для того, чтобы минимизировать 
штраф, а в случае, если трассу проехать невозможно, выведите -1.
Если существует несколько вариантов, при которых Вася получает одинаковый штраф, 
выведите любой из них.

\begin{examples}[Примеры]
5 5 11 1 5\par
1 2 1 2\par
2 4 7 8\par
1 3 3 4\par
3 4 5 6\par
4 5 1 2
&
YES
\\%
\hline
3 3 3 2 1\par
3 1 1 2\par
2 3 3 4\par
2 1 1 2
&
NO
\par
4
\\%
\hline
4 4 5 4 1\par
1 2 1 2\par
2 3 2 3\par
3 1 3 4\par
3 4 5 6
&
NO \par
-1
\\  
\end{examples}


\subsubsection{Прерванная игра}
\techreq{INPUT.TXT}{OUTPUT.TXT}{1 секунда}{64 МБ}

Два игрока подбрасывают монету: если выпадает орел, побеждает первый, если решка — второй. Кто первый одержит m побед, тот и заберет ставку в $S$ пистолей (пистоль — старинная монета). У первого игрока уже a побед, у второго — $b$. В этот момент им пришлось прервать игру. Как по справедливости разделить ставку?

Блез Паскаль предложил решать эту задачу так. Вместо того, чтобы сразу рассматривать все возможные дальнейшие ходы игры, надо рассуждать пошагово. 

Рассмотрим для ясности какой-нибудь конкретный случай, например, ставку в 64 пистоля на игру до трех побед. Пусть первый игрок уже выиграл 2 раза, а второй — 1 раз. Чтобы понять, как делить ставку, предположим, что будет сыграна еще одна партия, и что уже установлено, как делить ставку после нее. Если выпадет орел,  то у первого игрока будет три победы, и он должен будет забрать все $64$ пистоля. Если же выпадет решка, у обоих игроков будет по две победы, и игроки должны будут поделить ставку поровну, получив каждый по 32 пистоля. 

Выходит, если сыграть еще ровно одну партию, то первый игрок получит 32 пистоля вне зависимости от ее исхода. Оставшиеся же 32 пистоля достанутся либо первому игроку, либо второму, в зависимости от того, выпадет ли в этой партии орел или решка. Поскольку оба этих исхода равновероятны, игроки, если они хотят прервать игру сейчас, должны поделить эти 32 пистоля пополам. Итак, доля первого 32 + 16 = 48 пистолей, а второго — $16$ пистолей.

Рассмотрим теперь случай $m = 3$, $a = 2$, $b = 0$. Победив в следующей партии, первый забрал бы всю ставку в 64 пистоля. Если же победит второй, мы окажемся в разобранном выше случае $a = 2$, $b = 1$. Мы выяснили, что тогда  первому игроку следует взять 48 пистолей, а второму $16$. Итак, если сыграть еще ровно одну партию, то первый имеет верных 48 пистолей, судьба же оставшихся 16 зависит от подбрасывания монеты, а потому, если игроки не собираются продолжать, эти 16 они должны разделить пополам. Итак, доля первого — $48 + 16/2 = 56$ пистолей, второго — $8$. 
Рассуждая аналогично, решите эту задачу для заданных $S$, $m$, $a$, $b$.

\inputformat

Единственная строка входного файла содержит вещественное число $S$ и целые числа $m$, $a$, $b$  ($S \leq 100000$; $a, b \leq m \leq 1000$). Все числа разделены пробелами.

\outputformat

В единственной строке выходного файла выведите одно вещественное число: сумму денег, которую должен получить второй игрок, с точноcтью до~$10^{-2}$.

\begin{examples}[Примеры]
32 4 1 3 & 28.00\\
32 4 3 0 & 2.00\\
64 3 1 1 & 32.00\\
64 3 0 3 & 64.00\\
\end{examples}



\newpage
\simpsect{Решения}~\phantom{a}\vskip-14mm\phantom{a}

\subsection{}
\subsubsection{Деление с остатком}

В этой задаче требовалось заметить, что при изменении одной цифры в числе, текущий остаток от деления на $m$ также пересчитывается довольно просто. Пусть $j$ (в 0-индексации) цифра в числе изменила свое значение с~$x$ на $y$. Тогда текущий ответ увеличился на 
$b^j \cdot (y - x) \% m$.

Таким образом, для решения достаточно предподсчитать все $b^j \% m$ для $j$ от $0$ до $n - 1$, 
и затем на каждом шаге хранить текущий остаток по модулю $m$. Для запроса вида $0$ просто выводим этот остаток, для запроса на изменение цифры изменяем цифру в числе и соответствующим образом пересчитываем ответ. 
Получили решение с временными затратами $O(N + L)$ и $O(N)$ памяти. 

\subsubsection{Гусеница}

Рассмотрим задачу более формально.

Даны $N$ чисел $-10 \le a_i \le 10$. Обозначим за операцию $op(a, i, j)$ изменение чисел с $i$-го по $j$-ое на противоположные. Требуется за некоторое количество операций $k$: $op(a, i_1, j_1), op(a, i_2, j_2), \ldots, op(a, i_k, j_k)$ получить такую последовательность, чтобы:
\begin{itemize}
  \item $\forall p > 0 \sum\limits_{i=1}^{p}a_i \ge 0$~--- все частичные суммы были неотрицательны;
  \item $M = \sum\limits_{i=1}^{N}a_i \rightarrow min$~--- итоговая сумма была наименьшей;
  \item $k \rightarrow min$~--- и достигалась за наименьшее количество шагов;
\end{itemize}

Для начала заметим следующий факт: любую последовательность из $N$ операции по пересекающимся отрезкам чисел можно заменить на $N^* \le N$ операции по непересакающимся.

Для решения этой задачи воспользуемся методом динамического программирования.
Обозначим за $d[i][cs][is\_neg]$ количство \textit{минимальных} операций $op$
для получения частичной суммы $cs$, используя $i$ первых чисел, заменяя (в случае $is\_neg = 1$)
или не заменяя (в случае $is\_neg = 0)$ при этом последнее число $a_i$ на противоположное.

Таким образом, находясь в некотором состоянии $d[i][cs][*]$, можно добавить следующее $i+1$-ое число:\\
Если $cs + a_{i+1} >= 0$,  то

$d[i+1][cs + a_{i+1}][0] = min(d[i][cs][0], d[i][cs][1])$.

\noindent Либо добавить противоположное: \\
Если $cs - a_{i+1} >= 0$, то

$d[i+1][cs - a_{i+1}][1] = min(d[i][cs][0] + 1, d[i][cs][1])$,
добавляя при этом единицу в случае, если начинается новый <<блок>> противоположных чисел.

В начале известно лишь, что $d[0][0][0] = 0$~--- пустая последовательность нулевой суммы получается без всяких операций $op$ и
все остальные $d[i][cs][k] = \infty$

После заполнения всего массива $d$ вышеизложенным способом можно посчитать ответ. Для этого нужно найти минимальную сумму, достижимую при рассмотрении $N$ чисел. Т.е. $\forall j < M \Rightarrow d[N][j][k] = \infty$ и $d[N][M][k] \ne \infty$. Количество шагов $T = \min(d[N][M][0], d[N][M][1])$

Предложенный алгоритм требует $O(N^2 \times L)$  памяти и времени. Где $L$~--- ограничение на элемент $a_i$.

Можно легко заметить, что для заполнения массива $d[N][*][*]$ нам требуются только данные d[$N-1$][*][*], поэтому вместо $d[N][2L \times N + 1][2]$ можно использовать массив $d[2][2L \times N + 1][2]$, что заметно сокращает затраты по памяти до $O(N \times L)$, и алгоритм начинает удовлетворять ограничениям.



\subsubsection{Ралли}

Поскольку минимальное время, за которое можно достичь финишную поляну, может быть
значительно больше $T$, вначале найдем с помощью алгоритма Дейкстры 
кратчайшее расстояние со стартовой поляны до финишной, используя в качестве весов ребер минимальные времена 
$t_i^{min}$. Если полученное расстояние больше требуемого времени $T$, то ответ на 
задачу отрицательный, а найденное  кратчайшее расстояние является искомым временем.
Этим же сразу определяется случай недостижимости  финишной поляны из стартовой.
В противном случае будем искать для каждой поляны все возможные времена в которые мы 
можем на ней оказаться. Заметим, что поскольку времена $t_i^{\mathrm{min}}, t_i^{\mathrm {max}}, T$ целые,
то и в каждой вершине мы можем ограничиться целыми временами.  Также нас не будут 
интересовать времена более $2T$. Для нахождения возможных времен для вершины необходимо 
знать возможные времена для всех вершин из которых в данную ведут ребра. Поэтому 
вначале осуществим топологическую сортировку достижимой со стартовой поляны 
части графа (весь граф может не быть ацикличным). Обходя поляны в порядке
топологической сортировки, переберем все поляны из которых в нее ведут дороги, 
для каждого возможного времени добавим разрешенные времена данной дороги.

Прямое хранение булевской матрицы всех времен для всех вершин не укладывается в 
ограничение по памяти, поэтому необходимо хранить как минимум по два булевских 
значения в одной (однобайтовой) ячейки массива.




\subsubsection{Прерванная игра}

Пусть {\tt R[i, k]} – сумма,  причитающаяся второму игроку, если он выиграл $k$ партий, а его противник – $i$ партий. Тогда очевидно, что полученные им деньги должны равняться сумме денег, которые он получил бы, проиграв очередную партию, и денег, равных половине разности между деньгами, которые он получил бы, выиграв партию, и деньгами, которые он получил бы, проиграв партию, то есть:
$$R[i, k] = R[i + 1, k] +  \frac{R[i,k+1]-  R[i+1,k]}{2}.$$  Отсюда $R[i, k] = \displaystyle\frac{R[i,k+1] + R[i+1],k}{2}$.   
Рассмотрим таблицу выплат второму игроку, в которой по горизонтали будем отмечать его победы, а по вертикали – его поражения. Заполним эту таблицу по главной диагонали, по последней вертикали и по последней горизонтали. Для определенности рассмотрим случай $S = 32$, $M = 4$:
$$
\begin{array}{|r|c|c|c|c|c|}
\hline
  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
  \hline
0 & 16 & & & & 32\\
  \hline
1 & & 16 & & & 32\\
  \hline
2 & & & 16 & & 32\\
  \hline
3 & & & & 16 & 32\\
  \hline
4 & 0 & 0 & 0 & 0 &\#\\
\hline
\end{array}
$$
Видно, что для подсчета верхней половины можно применить полученную формулу. При этом надо начинать с R[2, 3]. В итоге имеем.
$$
\begin{array}{|r|c|c|c|c|c|}
\hline
 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
  \hline
0 & 16 & 21 & 26 & 30 & 32\\
  \hline
1 & & 16 & 22 & 28 & 32\\
  \hline
2 & & & 16 & 24 & 32\\
  \hline
3 & & & & 16 & 32\\
  \hline
4 & 0 & 0 & 0 & 0 &\#\\
\hline
\end{array}
$$
Пусть S – сумма начальной ставки. При заполнении нижней части учтем, что $R[i, j] = S - R[j, i]$.  
$$
\begin{array}{|r|c|c|c|c|c|}
\hline
 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4\\
  \hline
0 & 16 & 21 & 26 & 30 & 32\\
  \hline
1 & 11 & 16 & 22 & 28 & 32\\
  \hline
2 & 6 & 10 & 16 & 24 & 32\\
  \hline
3 & 2 & 4 & 8 & 16 & 32\\
  \hline
4 & 0 & 0 & 0 & 0 &\#\\
\hline
\end{array}
$$


\bigskip
\centerline{\Pisymbol{MinionPro-Extra}{111}}

\newpage



















~\bigskip
\simpchap{День второй}

\simpsect{Условия}

\subsection{as dasdasdasds}
\subsubsection{Тюрьма}
\techreq{INPUT.TXT}{OUTPUT.TXT}{1 секунда}{64 МБ}

Однажды сферический конь в вакууме, летая на своем новом звездолете, превысил скорость света. Но вот незадача, за планетой, около которой пролетел конь, стояли представители ГАИ (галактическая автоинспекция), которые задержали его. Так как превышение скорости света – очень страшное преступление, гонщика посадили в специальную тюрьму. Тюрьма состоит из отсеков кубической формы. В тюрьме имеется главный коридор, состоящий из таких же отсеков. Из каждого отсека главного коридора (кроме первого и последнего) идут ответвления коридора, тоже состоящие из отсеков:
 
Из тюрьмы можно выбраться единственным способом — выполнить задание Надзирателя. Так как Надзиратель очень любит посчитать что-нибудь и шахматы, он дал сферическому коню в вакууме план тюрьмы и задание:

Посчитать количество всех возможных способов добраться до выхода ходами королевского коня (королевский конь может ходить как шахматный конь и король) за N шагов, если выход находится в последнем, правом, отсеке главного коридора, а сферического коня поместили в его первый, левый, отсек.

Помогите сферическому коню в вакууме.

\inputformat 

В первой строке входного файла содержатся натуральные числа $N \leq 50$ и $L \leq 50$ – количество шагов и длина главного коридора соответственно. Затем в $L-2$ строках идут пары целых чисел $0 \leq u_i, d_i \leq 50$ – количество ячеек в верхнем и нижнем ответвлениях соответственно.

\outputformat

Надо вывести одно число – количество способов добраться до выхода за $N$ шагов.

\begin{examples}
2 3 \par 2 2 & 5 \\
\end{examples}


\subsubsection{Новый год на носу!}
\techreq{INPUT.TXT}{OUTPUT.TXT}{1 секунда}{64 МБ}

Из года в год родительский комитет детского сада «Ромашка» готовит к Новому году детям подарки: игрушку и набор шоколадных конфет. Как правило, чтобы никому не было обидно, это одинаковые игрушки и одинаковые наборы конфет. Но в этот раз родители для большего интереса решили подарить детям равноценные, состоящие из одинакового количества, но различные наборы шоколадных конфет: любые два набора конфет должны отличаться хотя бы одной конфетой. 
Поскольку один из пап работает на шоколадной фабрике, он гарантирует доставку любого количества любого из k видов конфет, производимых на фабрике. 
Помогите родителям решить эту задачу, если известно, что всего (по списочному составу) детский сад «Ромашка» посещает N детей. 

\inputformat 

Первая строка файла содержит целое число N – количество детей ($1 \leq N \leq 1000$). 
В следующей строке файла задано целое число k – количество производимых на шоколадной фабрике видов конфет ($1 \leq k \leq 100$).
Далее следуют k строк. Каждая строка содержит название вида конфет и его цену (в пересчете за штуку), разделенные пробелом. Название вида конфет – строка, заключенная в кавычки, длина которой вместе с кавычками не превышает 30 символов, цена одной конфеты – натуральное число, не превышающее 100. 

\outputformat 

Выходной файл должен содержать описание N наборов, по одному описанию в каждой строке. Описание набора состоит из следующих пар: название вида конфет, заключенное в кавычки, и, через пробел, количество конфет данного вида. Все пары внутри строки также должны быть разделены ровно одним пробелом. Количество конфет каждого сорта не должно превышать 109.
Если решения найти не удается, выходной файл должен содержать единственное слово «NO». При наличии нескольких решений, удовлетворяющих вышеперечисленным критериям, программа должна выдавать одно любое.

\begin{examples}

2\par
3\par
"Marz"  \,1 \par
"Doove"  \,2 \par
"Milder Surprise" \,3
&
 "Milder Surprise"  \,100  "Marz"   \,200\par
"Doove"  200  "Marz"  \,100
\\
\end{examples}





\bigskip
\centerline{\Pisymbol{MinionPro-Extra}{111}}

\newpage


\thispagestyle{empty}
~
\vfill
\simpchap{Протоколы}
\vfill
~
\newpage
\def\nclass{Протоколы}
%\input{protocol.tex}

\newpage
\thispagestyle{empty}
\renewcommand{\contentsname}{Содержание}
\makeatletter
\def\@makeschapterhead#1{%
  \vspace*{26\p@}%
  {\parindent \z@ \raggedright
    \normalfont
    \interlinepenalty\@M
    \huge \bfseries  #1\par\nobreak
    \vskip 15\p@\thispagestyle{empty}
  }}

\tableofcontents
\end{document}
